%% abntex2-modelo-exercicios.tex
%% Copyright 2013 A. A. Lucas
%
% This work may be distributed and/or modified under the
% conditions of the LaTeX Project Public License, either version 1.3
% of this license or (at your option) any later version.
% The latest version of this license is in
%   http://www.latex-project.org/lppl.txt
% and version 1.3 or later is part of all distributions of LaTeX
% version 2005/12/01 or later.
%
% This work has the LPPL maintenance status `maintained'.
%
% The Current Maintainer of this work is A. A. Lucas.
%
% This work consists of the files abntex2-modelo-exercicios.tex

% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------
% Modelo de Lista de Exercícios
% * Utiliza a classe abntex2 para formatação.
% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------
\documentclass[12pt,a4paper,oneside]{abntex2}

% PACOTES

% Pacotes fundamentais
\usepackage{cmap}	% Mapear caracteres especiais no PDF
\usepackage{lmodern}	% Usa a fonte Latin Modern
\usepackage[T1]{fontenc}	% Selecao de codigos de fonte.
\usepackage[utf8]{inputenc}	
\usepackage{lastpage}	% Usado pela Ficha catalográfica
\usepackage{indentfirst}	% Indenta o primeiro parágrafo de cada seção.
\usepackage{color}	% Controle das cores
\usepackage{graphicx}	% Inclusão de gráficos
\usepackage{amsmath}	% Pacote para equações multi linhas

\usepackage{listings} % Inserção de código fonte

% Configurações do pacote 'listings'
\lstset{
	showspaces = false, % Marcar espaços
	showstringspaces = false, % Marcar os espaços nas strings
	showtabs = false, % Marcar tabs
	numbers = left,
	tabsize = 2, % Número de espaços por tab
	mathescape = true % Permite o ambiente de equações
}
% --------------------------------
% Para mais configurações do listings visite a página da wiki em
% http://en.wikibooks.org/wiki/LaTeX/Source_Code_Listings
% ou a documentação mais detalhada do pacote em
% ftp://ftp.tex.ac.uk/tex-archive/macros/latex/contrib/listings/listings.pdf
% --------------------------------

% Pacotes adicionais
\usepackage{lipsum}	% para geração de dummy text

% Comandos adicionais
\providecommand{\imprimirdisciplina}{}
\newcommand{\disciplina}[1]{\renewcommand{\imprimirdisciplina}{#1}}

% Informações do aluno e documento
% \titulo{Lista de Exercícios}
% \autor{Nome do aluno}
% \disciplina{Nome da disciplina}
% \orientador{Nome do professor}

% informações do PDF
\makeatletter
\hypersetup{
     	%pagebackref=true,
		pdftitle={\@title},
		pdfauthor={\@author},
    	pdfsubject={\@title},
	    pdfcreator={LaTeX with abnTeX2},
		pdfkeywords={abnt}{latex}{abntex}{abntex2}{lista de exercícios},
		colorlinks=true,       		% false: boxed links; true: colored links
    	linkcolor=blue,          	% color of internal links
    	citecolor=blue,        		% color of links to bibliography
    	filecolor=magenta,      		% color of file links
		urlcolor=blue,
		bookmarksdepth=4
}
\makeatother

\setlength{\parindent}{0cm} % Remove indentação dos parágrafos
\setlength{\parskip}{0.5cm} % Espaçamento entre parágrafos

% Novo estilo de cabeçalho com a identificação do aluno
\makepagestyle{cabidaluno}
	% Cabeçalhos
% 	\makeoddhead{cabidaluno}
% 		{\imprimirautor}{\imprimirtitulo}{\thepage}
% 	\makeevenhead{cabidaluno}
% 		{\imprimirautor}{\imprimirtitulo}{\thepage}
% 	\makeheadrule{cabidaluno}{\textwidth}{\normalrulethickness}
	% Rodapé
% 	\makeoddfoot{cabidaluno}
% 		{\imprimirorientador\ -- \imprimirdisciplina\ -- \today}{}{}
% 	\makeevenfoot{cabidaluno}
% 		{\imprimirorientador\ -- \imprimirdisciplina\ -- \today}{}{}


% INICIO DO DOCUMENTO

\begin{document}

	% Elementos textuais
	\textual
	\pagestyle{cabidaluno} % Inclusão de cabeçalhos e rodapés personalizados

\begin{minipage}{.15\textwidth}
\includegraphics[scale=0.46]{logo_ufpa.png}\vspace{0.4cm}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.85\textwidth}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
{\small
Universidade Federal do Pará\\
Instituto de Ciências Exatas e Naturais\\
Faculdade de Computação\\
Prof.: Filipe de Oliveira Saraiva}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.48\textwidth}
{\footnotesize
Disciplina: Matemática Computacional I\\
Cód: EN05264\\\\}
\end{minipage}
\end{minipage}

\begin{center}
 \textbf{Lista de Exercícios I}
\end{center}

1) Escreva sobre o que é otimização.

2) Um jovem estudante da UFPA que por acaso também é atleta sente-se atraído por
2 esportes: natação e ciclismo. Sabe-se por experiência que a natação tem um
custo médio de R\$ 3 por sessão de 2 horas, enquanto o ciclismo é um pouco mais
barato, R\$ 2 pelo mesmo tempo. O rapaz dispõe de R\$ 70 de orçamento total para
esportes. Seus afazeres como aluno de graduação o permitem empregar, no máximo,
18 horas mensais e 80.000 calorias nessas atividades. Cada sessão de natação
consome 1.500 calorias, enquanto cada etapa de ciclismo o faz perder 1.000
calorias. Considerando que o rapaz gosta de ambos os esportes, modele o problema
de planejamento do treinamento de forma que ele maximize o número de sessões de
atividades físicas. Após modelar, resolva o problema.

3) Resolva os seguintes problemas de programação linear pelo método Simplex:

\begin{minipage}{0.5\textwidth}
a) Max. Z = $4x_1 + 7x_2$

Suj. a: $\begin{cases}
          x_1 \leq 6\\
          x_2 \leq 8\\
          4x_1 - 2x_2 \leq 10\\
          x_1, x_2 \geq 0
         \end{cases}$
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
b) Min. Z = $- 2x_1 - 3x_2$

Suj. a: $\begin{cases}
          x_1 \leq 8\\
          x_2 \leq 4\\
          -2x_1 + x_2 \leq 5\\
          x_1, x_2 \geq 0
         \end{cases}$
\end{minipage}

4) Uma cooperativa de agricultores dispõe dos seguintes recursos: 3.600 homens/
hora, 100 acres de terra e R\$ 8.000,00. Os recursos necessários (mão-de-obra e
investimentos) e o valor unitário da produção por acre de terra são dados na
tabela abaixo, para diversos produtos.

\begin{table}[htpb]
 \centering
 \begin{tabular}{c|ccccc}
 \ & Milho & Tomate & Feijão & Arroz & Cenoura\\\hline
 Mão-de-obra(hh) & 5 & 100 & 20 & 30 & 50\\
 Investimentos (R\$) & 20 & 200 & 55 & 40 & 75\\
 Valor (R\$) & 40 & 800 & 150 & 180 & 250\\\hline
 \end{tabular}
\end{table}

Modele o problema para maximizar a receita dos agricultores e resolva-o.

5) Resolva o seguinte PPL utilizando o Simplex e o Método Big M:

Min. Z = $-x_1 -3x_2 -5x_3 -x_4$

Suj. a: $\begin{cases}
          x_1 + x_4 \leq 8\\
          x_2 + x_3 \leq 8\\
          -x_1 + x_2 + x_3 + x_4 \geq 4\\
          x_1, x_2, x_3, x_4 \geq 0
         \end{cases}$

\end{document}
